\part{Allgemeines}

\section{Grundsätzliches} \label{sec:Grundsaetzliches}
\begin{enumerate}
\item
Die Wahlen des Studierendenrats und der Fachschaftsräte finden in der Regel als verbundene Wahlen statt.
% *
\item
Die Wahltermine werden in \ref{sec:Wahltermin} genauer beschrieben.

%finden an zwei aufeinander folgenden, nicht vorlesungsfreien Tagen statt.
%\item
%Gemäß § 22 Absatz 6 ThürHG sorgt die das Kanzleramt leitende Person für den Druck der Wahlbekanntmachung und der Stimmzettel.
\item
Alle Wahlberechtigten dürfen pro kandidierender Person nur eine Stimme vergeben.
\item
Die Wahl erfolgt allgemein, gleich, unmittelbar, frei und geheim.

\item
Die Wahl wird auf der Grundlage von Wahlvorschlägen nach den Grundsätzen der personalisierten Verhältniswahl durchgeführt.
\item
Bei Listenwahl werden die Sitze nach dem Verfahren von Hare / Niemeyer verteilt.
\item
Nach den Grundsätzen der Mehrheitswahl wird gewählt, wenn nur Einzelwahlvorschläge vorliegen oder nur ein Listenvorschlag vorliegt.
\item
Wahlvorschläge und Einzelbewerbungen die keine Stimme erhalten haben, sind bei der Sitzverteilung und der Bestimmung der Ersatzvertretung nicht zu berücksichtigen.
\item
Bei Stimmengleichheit zur Wahl der Gremien wird mittels Losverfahren ermittelt, welche Kandidierende Person den Platz im jeweiligen Gremium erhält.
\item
Bei Stimmengleichheit einer Wahl innerhalb eines Gremiums entscheidet eine Stichwahl über das finale Ergebnis. Eine Stichwahl ist ein zweiter oder dritter Wahlvorgang, je nachdem wie viele Wahlgänge nötig sind, um zu einer Entscheidung zu kommen.

\item %umsortieren
Die Wahl ist als Urnenwahl mit der Möglichkeit der Briefwahl durchzuführen.
\item%umsortieren
%Fristen laufen nicht ab an Tagen, die für alle von der Wahl betroffenen Fachbereiche vorlesungsfrei sind.
Fristen dürfen nicht an vorlesungsfreien Tagen ablaufen.

\item%umsortieren
Die ehemaligen Vorstandsmitglieder des Studierendenrats aus der vorherigen Amtszeit sind für die kommende Amtszeit des Studierendenrats beratende Mitglieder.

\item %umsortieren gilt nur für stura fsr wahl
Scheitert die Wahl aufgrund von Verfahrensfehlern oder mangels Kandidierenden, so ist diese innerhalb von sechs Wochen zu wiederholen.

\item\label{sec:Grundsaetzliches:OertVeroeft}
Die Örtlichkeiten der Veröffentlichung für Bekanntmachungen sind die entsprechenden Schaukästen der jeweiligen Gremien.

\item\label{sec:Grundsaetzliches:Ehrenamtliche}
Ehrenamtlich mitarbeitende Personen / ehrenamtliche Mitglieder können sein:
\begin{enumerate}
\item
Studierende,
\item
Personen, die einen Bezug zu der Studierendenschaft haben oder hatten.
\end{enumerate}

\item
Gewählt wird mit den Stimmzetteln gemäß \ref{sec:Stimmzettel}.


\item \label{sec:Grundsaetzliches:Einsprueche}
Einsprüche gegen die Wahl, das Wählerverzeichnis oder das Wahlergebnis sind an die jeweilige Wahlleitung der jeweiligen Gremien zu richten. Die jeweilige Wahlleitung des Gremiums wendet sich zusammen mit dem Einspruch an die Wahlleitung der Hochschule.

\end{enumerate}

\section{Geltungsbereich}\label{sec:Geltungsbereich}
Diese Wahlordnung gilt für die Wahlen:
\begin{enumerate}
\item
des Studierendenrats und dessen Vorstand,
\item
von Fachschaftsräten und deren jeweiligen Vorsitz,
\item
sowie Vertretung / mitarbeitende Personen oder Mitgliedern der
\begin{enumerate}
\item
Referate oder
\item
Arbeitsgruppen.

%\item
%Externe Ehrenamtliche Mitarbeiter/ Mitglieder innerhalb der Studierendenschaft.
\end{enumerate}

\end{enumerate}

%\part{Vorbereitung zur Wahl des Studierendenrates}

\section{Wahlrecht}\label{sec:Wahlrecht}
\begin{enumerate}
\item \label{sec:item:wahlrechtStura}
Zur Wahl des Studierendenrats sind alle an der \bezeichnunghochschule\ immatrikulierten Studierenden wahlberechtigt.

\item
Zur Wahl des Vorstands des Studierendenrats sind nur stimmberechtigte Mitglieder des Studierendenrats wahlberechtigt.

\item
Zur Wahl des Vorsitz sowie der anderen Ämter innerhalb eines Fachschaftsrats, sowie deren Stellvertretung sind nur stimmberechtigte Mitglieder des zugehörigen Fachschaftsrats wahlberechtigt.

\item \label{sec:item:wahlrechtFSR}
Zur Wahl eines Fachschaftsrats sind alle Studierenden wahlberechtigt, die in dem jeweiligen Fachbereich immatrikuliert sind.

\item
Gasthörende sind nicht wahlberechtigt.

\end{enumerate}

\section{Allgemeines zum Wahlvorstand}\label{sec:Wahlvorstand}
% wann wird eine Wahlleitung bestimmt?
% gleiche rechten und pflichten für Wahlvorstand des Stura vs FSR
\begin{enumerate}

\item
Für die Wahlen gemäß \ref{sec:Geltungsbereich} wird ein Wahlvorstand gebildet.

\item
Der Wahlvorstand setzt sich aus drei Studierenden zusammen.

\item
Mitglieder des Wahlvorstands dürfen nicht für das jeweilige Gremium kandidieren, für das sie den Wahlvorstand bilden.

\item
Zur Unterstützung der Wahl kann die Wahlleitung gemäß \ref{sec:Wahlhelfer} Wahlhelfende benennen.

\item
Die Aufgaben des Wahlvorstands zu Gremienwahlen sind:
\begin{enumerate}
\item
Der Wahlvorstand ist für das jeweilige Wählerverzeichnis zuständig.
\item
Aufstellung des Terminplans sowie die Veröffentlichung der Wahlausschreibung, der Wahlbekanntmachung an der Hochschule gemäß \ref{sec:Terminplan}, \ref{sec:Wahlausschreibung} und  \ref{sec:Wahlbekanntmachung} dieser Wahlordnung,

\item
Bereitstellung der Wahlunterlagen insbesondere der Stimmzettel und Briefwahlunterlagen,

\item
Entgegennahme, Prüfung auf Vollständigkeit und termingerechte Einreichung, Zulassung und Bekanntmachung der Wahlvorschläge,

\item
Führung, Offenlegung und Abschluss des Wählerverzeichnisses,

\item
Entgegennahme und Entscheidung der Widersprüche gegen das Wählerverzeichnis gemäß \ref{sec:Waehlerverzeichnis},

\item
Versendung und Entgegennahme der Briefwahlunterlagen,

\item
der Wahlvorstand trifft Vorkehrungen dafür, dass die Wahlberechtigten den Stimmzettel im Wahllokal unbeobachtet kennzeichnen können,

\item
Durchführung der Auszählung der Stimmen unter Mitwirkung der Wahlhelfenden,

\item
Feststellung und Bekanntgabe der Wahlergebnisse und Sitzverteilung durch Aushang an den in \ref{sec:Grundsaetzliches} Absatz \ref{sec:Grundsaetzliches:OertVeroeft} geregelten Stellen,

\end{enumerate}

\item
Die Aufgaben des Wahlvorstands für eine Personenwahl sind:
\begin{enumerate}
\item
das Aufklären der Anwesenden über den Verlauf,
\item
das Sicherstellen, dass die Wahlurne leer ist und das anschließende Verschließen dieser,
\item
das Ausgeben und Einsammeln der Stimmzettel nach Anhang A / B,
\item
das Auszählung der Stimmzettel,
\item
die Bekanntgabe des Wahlergebnisses und
\item
die Befragung der Kandidierenden ob sie die Wahl annehmen.

\end{enumerate}


\end{enumerate}


\section{Wahl des Wahlvorstands, Wahlleitung}\label{sec:WahldesWahlvorstand}
\begin{enumerate}

\item \label{sec:WahldesWahlvorstand:WahlvorstandWahl}
Die Wahl des Wahlvorstands erfolgt ab Januar und sollte bis zum Ende der 3. Woche des Sommersemesters beendet sein. Die Frist kann auf Antrag beim Studierendenrat um eine Woche verlängert werden.

\item \label{sec:WahldesWahlvorstand:FolgeAblaufFrist}
Wurde die Frist aus \ref{sec:WahldesWahlvorstand} Absatz \ref{sec:WahldesWahlvorstand:WahlvorstandWahl} bei der Wahl des Wahlvorstands des Studierendenrats nicht eingehalten, so übernimmt der Vorstand des Studierendenrats den Wahlvorstand.

\item\label{sec:WahldesWahlvorstand:FristverlaengerungFSR}
Wurde die Frist aus \ref{sec:WahldesWahlvorstand} Absatz \ref{sec:WahldesWahlvorstand:WahlvorstandWahl} bei der Wahl des Wahlvorstands eines Fachschaftsrats nicht eingehalten, kann der Vorsitz des jeweiligen Fachschaftsrats eine Fristverlängerung von maximal 2 Wochen beim Wahlvorstand des Studierendenrats beantragen. Wurde nach der Fristverlängerung kein Wahlvorstand gewählt, so bilden Vorsitz, Kassenverantwortung und Haushaltsverantwortung des jeweiligen Fachschaftsrats den Wahlvorstand.

\item
Kandidierende für den Wahlvorstand des Studierendenrats müssen gemäß \ref{sec:Wahlrecht} Absatz \ref{sec:item:wahlrechtStura} wahlberechtigt sein.

\item
Kandidierende für den Wahlvorstand des Studierendenrats werden vom Studierendenrat nach\\ \ref{sec:AblaufPersonenwahl} mit Zweidrittelmehrheit aller stimmberechtigten Mitglieder des Studierendenrats gewählt.

\item
Kandidierende für den Wahlvorstand eines Fachschaftsrats werden vom jeweiligen Fachschaftsrat nach \ref{sec:AblaufPersonenwahl} mit Zweidrittelmehrheit aller stimmberechtigten Mitglieder des Fachschaftsrats gewählt.

\item
Kandidierende für den Wahlvorstand innerhalb einer Sitzung werden durch das entsprechende Gremium mit Zweidrittelmehrheit aller stimmberechtigten Mitglieder des jeweiligen Gremiums per Handzeichen gewählt. Die Ergebnisse sind zu protokollieren. Der Wahlvorstand bestimmt direkt auf der Sitzung eine Wahlleitung, bestehend aus einer Person, aus seiner Mitte.

\item
Auf der ersten Sitzung des Wahlvorstands ist eine Wahlleitung, bestehend aus einer Person, mit Zweidrittelmehrheit zu wählen. Die zu wählende Person muss selbst Mitglied des jeweiligen Wahlvorstands sein. Die Ergebnisse sind zu protokollieren.


\end{enumerate}

\section{Amtszeit des Wahlvorstands, Wahlleitung}\label{sec:AmtszeitdesWahlvorstand}
\begin{enumerate}
\item
Die Amtszeit des Wahlvorstands und der Wahlleitung für rein studentische Gremien gilt bis zur nächsten Wahl des jeweiligen Wahlvorstands.

\item
Die Amtszeit eines Wahlvorstands für eine interne Wahl beläuft sich auf die Länge des Tagesordnungspunkts oder für den Verlauf einer gesamten Sitzung.

\item
Die Amtszeit beginnt mit der Annahme der Wahl.

\item \label{sec:AmtszeitdesWahlvorstand:DauerAmtszeit}
Die Amtszeit eines Mitglieds des Wahlvorstands oder der Wahlleitung endet vorzeitig:
\begin{enumerate}
\item
durch Niederlegung des Mandats,
\item
bei mehrmaligem unentschuldigten Fehlen und / oder nichtaktiver Mitarbeit innerhalb des Wahlvorstands obliegt es dem jeweiligen Gremium, dem gewählten Mitglied mit Zweidrittelmehrheit aller stimmberechtigten Mitglieder des jeweiligen Gremiums das Mandat zu entziehen,
\item
bei schwerwiegender Pflichtverletzung durch Beschluss des jeweiligen Gremiums mit Zweidrittelmehrheit aller stimmberechtigten Mitglieder dieses Gremiums,
\item
mit der Exmatrikulation oder
\item
mit dem Tod.
\end{enumerate}

\item
Endet gemäß \ref{sec:AmtszeitdesWahlvorstand} Absatz \ref{sec:AmtszeitdesWahlvorstand:DauerAmtszeit} das Mandat eines Mitglieds des Wahlvorstands des Studierendenrats vorzeitig, so ist dies dem  Vorstand des Studierendenrats unverzüglich mitzuteilen. Auf der darauf folgenden öffentlichen Sitzung des Studierendenrats ist eine Nachwahl dieser Stelle vom Vorstand zu beantragen. Für die Nachwahl gilt \ref{sec:WahldesWahlvorstand} entsprechend.

\item
Endet gemäß \ref{sec:AmtszeitdesWahlvorstand} Absatz \ref{sec:AmtszeitdesWahlvorstand:DauerAmtszeit} das Mandat des Wahlvorstands eines Fachschaftsrats vorzeitig, so ist dies dem Fachschaftsrat unverzüglich mitzuteilen. Auf der darauf folgenden öffentlichen Sitzung des Fachschaftsrats ist eine Nachwahl dieser Stelle vom Vorsitz des jeweiligen Fachschaftsrats zu beantragen. Für die Nachwahl gilt \ref{sec:WahldesWahlvorstand} entsprechend.


\end{enumerate}

\section{Wahlhelfende}\label{sec:Wahlhelfer}
\begin{enumerate}

\item
Wahlhelfende müssen angehörige mitarbeitende Personen oder immatrikulierte Studierende der \bezeichnunghochschule\ sein.

\item
Die Ernennung zum Wahlhelfenden erfolgt auf einer Sitzung des Wahlvorstands durch den Wahlvorstand des Studierendenrats.

\item\label{sec:Wahlhelfer:Ernennung}
Die Ernennung ist schriftlich mit
\begin{enumerate}
\item
Nachname,
\item
Vorname,
\item
Status an der Hochschule und
\item
Zeitraum der Ernennung
\end{enumerate}
zu protokollieren.

\item
Wahlvorstände der Fachschaftsräte können Vorschläge für Wahlhelfende beim Wahlvorstand des Studierendenrats einbringen.

\item
Bei Wahlen zu Fachschaftsräten, die nicht zusammen mit der Wahl zum Studierendenrat stattfinden, können Wahlhelfende vom Wahlvorstand des jeweiligen Fachschaftsrats auf einer Sitzung des Wahlvorstands des jeweiligen Fachschaftsrats ernannt werden. Dies ist nach Absatz \ref{sec:Wahlhelfer:Ernennung} zu protokollieren.

\item
Die Ernennung ist begrenzt auf die Zeit des entsprechenden Wahlvorgangs der jeweiligen Gremien.

\item
Die Aufgaben sind:
\begin{enumerate}
\item
die Identifikation der Wählenden anhand der Studierendenausweise (Thoska),
\item
das Vermerken der identifizierten Wählenden im Wählerverzeichnis,
\item
die Auszählung der Stimmzettel gemäß \ref{sec:Auszaehlung}.

\end{enumerate}

\item
Die Wahlhelfenden werden vom jeweiligen Wahlvorstand datenschutzrechtlich aufgeklärt und über den Ablauf des Wahlvorgangs belehrt.

\item
Wahlhelfende die sich für die Wahl zum Studierendenrat oder eines Fachschaftsrats aufgestellt haben, dürfen an der Auszählung für dieses Gremium nicht teilnehmen.

\end{enumerate}

\section{Organisation der Wahl der Gremien}
\begin{enumerate}
\item
Der Vorstand des Studierendenrats beantragt bis spätestens 4 Monate vor der Wahl die Einberufung eines neuen Wahlvorstands für die kommende Wahl des Studierendenrats.
\item
Der Vorsitz eines Fachschaftsrats beantragt bis spätestens 4 Monate vor der Wahl die Einberufung eines neuen Wahlvorstands für die kommende Wahl des jeweiligen Fachschaftsrats.
\item
Nach der Wahl eines Wahlvorstands gemäß \ref{sec:WahldesWahlvorstand} ist dieser für den weiteren Verlauf der Wahl gemäß dieser Ordnung zuständig.

\end{enumerate}

\section{Konstituierende Sitzung}\label{sec:KonstituierendeSitzung}
\begin{enumerate}
\item
Zur konstituierenden Sitzung des Studierendenrats übernimmt die Wahlleitung, mit Unterstützung des noch amtierenden Vorstands des Studierendenrats, die Vorbereitung und Leitung der Sitzungen.

\item\label{sec:KonstituierendeSitzung:AblaufStura}
Der Ablauf der konstituierenden Sitzung des Studierendenrats ist wie folgt:
\begin{enumerate}
\item
Fristgerechte Einladung aller aktuellen und neu gewählten Mitglieder.
\item
Die erstellte Tagesordnung wird von den amtierenden Mitgliedern des Studierendenrats bestätigt.
\item
Annahme der Wahl der neuen Mitglieder. Die Annahme der Wahl muss durch den Kandidierenden entweder schriftlich mit eindeutiger E-Mail, formlosen Schriftstück oder mündlich auf einer Sitzung des Studierendenrats erfolgen.
\item
Mit der Annahme der Wahl von mindestens neun neuen Mitgliedern innerhalb des Studierendenrats, sind nur noch die neuen Mitglieder stimmberechtigt.
\item
Vorstellung der Vorstandsaufgaben.
\item
Vorstellung der Ämter Haushalts- und Kassenverantwortung.
\item
Möglichkeit der Wahl der Vorstände gemäß \ref{sec:WahlVorStura}, der Haushaltsverantwortung und ihrer Vertretung gemäß \ref{sec:WahlHaushaltsverantwortung}, der Kassenverantwortung und ihrer Vertretung gemäß \ref{sec:WahlKassenverantwortliche}.
\item
Falls nicht genügend Kandidierende vorhanden sind, muss die Sitzung beendet und eine weitere konstituierende Sitzung einberufen werden. Bis dahin gleicht der Wahlvorstand kommissarisch die satzungsgemäßen Aufgaben des Vorstands mit Unterstützung des alten Vorstands aus.
\item
Die konstituierende Sitzung endet mit den gewählten Vorständen sowie gewählter Haushalt- und Kassenverantwortung.
% somit koennen sich dann die mitglieder ueberlegen in welche referate sie mitarbeiten moechten

\end{enumerate}
\item
Zur konstituierenden Sitzung des Fachschaftsrats übernimmt die Wahlleitung, mit Unterstützung des noch amtierenden Vorsitz', der Haushalts- und Kassenverantwortung des Fachschaftsrats, die Vorbereitung und Leitung der Sitzungen.

\item\label{sec:KonstituierendeSitzung:AblaufFSR}
Der Ablauf der konstituierenden Sitzung eines Fachschaftsrats ist wie folgt:
\begin{enumerate}
\item
Fristgerechte Einladung aller aktuellen und neu gewählten Mitglieder.
\item
Die erstellte Tagesordnung wird von den amtierenden Mitgliedern des Fachschaftsrats bestätigt.
\item
Annahme der Wahl der neuen Mitglieder. Die Annahme der Wahl muss durch die Kandidierenden entweder schriftlich mit eindeutiger E-Mail, formlosen Schriftstück oder mündlich auf einer Sitzung des Fachschaftsrats erfolgen.
\item
Mit der Annahme der Wahl von mindestens drei neuen Mitgliedern innerhalb des Fachschaftsrats, sind nur noch die neuen Mitglieder stimmberechtigt.
\item
Vorstellung der Vorstandsaufgaben.
\item
Vorstellung der Ämter Haushalts- und Kassenverantwortung.
\item
Möglichkeit der Wahl des Vorsitz' gemäß \ref{sec:WahlVorFSR}, der Haushaltsverantwortung und ihrer Vertretung gemäß \ref{sec:WahlHaushaltsverantwortung}, der Kassenverantwortung und ihrer Vertretung gemäß \ref{sec:WahlKassenverantwortliche}.
\item
Falls nicht genügend Kandidierenden vorhanden sind, muss die Sitzung beendet werden und es wird eine weitere konstituierende Sitzung einberufen.
\item
Die konstituierende Sitzung endet mit gewähltem Vorsitz, sowie gewählter Haushalts- und Kassenverantwortung.

\end{enumerate}

\item\label{sec:KonstituierendeSitzung:Maxanzahl}
Die Anzahl der konstituierenden Sitzungen beträgt maximal drei.

\item
Sollte die maximale Anzahl der konstituierenden Sitzungen erreicht sein und die Mindestanzahl der Ämter gemäß \ref{sec:KonstituierendeSitzung} Absatz \ref{sec:KonstituierendeSitzung:Maxanzahl} nicht gewählt worden sein, erfolgt die Auflösung des Gremiums. Die Weiterführung der Geschäfte erfolgt durch den alten Vorstand mit dem aktuellen Wahlvorstand.

\end{enumerate}


\part{Wahlverfahren}

\section{Terminplan}\label{sec:Terminplan}
\begin{enumerate}
\item
Die Wahlleitung stellt im Einvernehmen mit dem Wahlvorstand einen Terminplan über den zeitlichen Ablauf der Wahlvorbereitungen und der Wahlen gemäß Geltungsbereich auf.
\item
In dem Terminplan ist vorzusehen, dass zwischen der Veröffentlichung der Wahlausschreibung und dem Ablauf der Frist für die Einreichung von Wahlvorschlägen mindestens zehn Vorlesungstage liegen. Es ist zu gewährleisten, dass das Wählerverzeichnis an mindestens zwei aufeinander folgenden Vorlesungswochen offengelegt wird und dass die Wahlunterlagen spätestens zwei Wochen vor dem ersten Wahltag versendet werden.
\end{enumerate}

\section{Wahlausschreibung} \label{sec:Wahlausschreibung}
\begin{enumerate}
\item
Die Wahlleitung hat die nach dieser Ordnung durchzuführenden Wahlen hochschulöffentlich bekannt zu machen. Die Wahlausschreibung gilt als bekannt gemacht durch Aushänge nach \ref{sec:Grundsaetzliches} Absatz \ref{sec:Grundsaetzliches:OertVeroeft}.

\item
Die Wahlausschreibung enthält
\begin{enumerate}
\item
die zu wählenden Gremien und die Zahl der zu vergebenden Sitze,
\item
die Aufforderung zur Einsichtnahme in das Wählerverzeichnis gemäß \ref{sec:Waehlerverzeichnis} Absatz \ref{sec:Waehlerverzeichnis:Einsicht} mit dem Hinweis auf die Einspruchsmöglichkeit und -frist, sowie Ort für die Abgabe von Einsprüchen,
\item
den Hinweis, dass die Ausübung des Wahlrechts von der Eintragung in das Wählerverzeichnis abhängt,
\item
die Aufforderung, Wahlvorschläge einzureichen, den Einreichungszeitraum (von / bis) und -ort und den Hinweis, dass nur gewählt werden kann, wer in einem solchen Wahlvorschlag aufgenommen ist,
\item
den Ort und den Zeitpunkt, an dem die Wahlvorschläge bekannt gegeben werden,
\item
den gesamten Terminplan der Wahl gemäß \ref{sec:Terminplan}, insbesondere den Wahltermin, den Ort der Wahl und die Zeiten der Stimmabgabe,
\item
den Hinweis auf die Möglichkeit der Briefwahl und
\item
den Hinweis auf den Ort der Einsichtmöglichkeit in diese Ordnung.
\end{enumerate}

\end{enumerate}

\section{Wahlbekanntmachung}\label{sec:Wahlbekanntmachung}
Die Wahlbekanntmachung hat spätestens vier Wochen vor dem Wahltag öffentlich zu erfolgen und hat folgende Punkte zu beinhalten:
\begin{enumerate}
\item
das Datum der Wahlausschreibung,
\item
Datum und Dauer der Auslage des Wählerverzeichnisses, inklusive Uhrzeit und Ort,
\item
Datum und Uhrzeit, bis zu welchem Zeitraum Einspruch gegen das jeweilige Wählerverzeichnis eingelegt werden kann,
\item
Datum und Uhrzeit der Abgabefrist der Wahlvorschläge zum Studierendenrat und den Fachschaftsräten,
\item
das Datum der Bekanntmachung der Daten der Kandidierenden für den Studierendenrat und der Fachschaftsräte,
\item
Datum, Ort und Fristen über Einreichung von Anträgen auf Briefwahl und Versand der entsprechenden Unterlagen an die Antragsstellenden,
\item
Daten, Uhrzeiten und Orte der Wahlmöglichkeiten,
\item
Datum, Uhrzeit und Ort der Stimmenauszählung,
\item
den Ort des jeweiligen Wahlbüros und
\item
den Ort für Einreichung der Kandidatur.
\end{enumerate}

\section{Wählerverzeichnis}\label{sec:Waehlerverzeichnis}
\begin{enumerate}
\item
Das Wählerverzeichnis hat
\begin{enumerate}
\item
Nachname,
\item
Vorname und
\item
Geburtsdatum.
\end{enumerate}
der Wahlberechtigten zu enthalten.

\item
Das Wählerverzeichnis ist nach Fachbereichen gegliedert.

\item
Das Wählerverzeichnis wird von der das Kanzleramt leitenden Person der \bezeichnunghochschule\ dem Wahlvorstand des Studierendenrats zum vorher vereinbarten Zeitpunkt übergeben.

\item\label{sec:Waehlerverzeichnis:Einsicht}
Die Einsicht erfolgt nur auf Anfrage und nur im Beisein eines Mitglieds des Wahlvorstandes unter Einhaltung des Datenschutzes.

\item
Das Wählerverzeichnis ist im Büro des Studierendenrats zur Überprüfung der Eintragungen auszulegen. Dieses ist verschlossen aufzubewahren.

\item
Nach Beendigung der Offenlegungsfrist ist das Wählerverzeichnis abzuschließen.

\item
Die Berichtigung des Wählerverzeichnisses ist nur in folgenden Fällen zulässig:
\begin{enumerate}
\item
durch die Wahlleitung für die Zeit der Offenlegung des Wählerverzeichnisses,

\item
bei Verlust des Wahlrechts,
\item
bei offensichtlichen Schreib- oder Übertragungsfehlern oder sonstigen kleinen Mängeln und
\item
durch den Wahlvorstand wegen Entscheidungen über Einsprüche gegen das jeweilige Wählerverzeichnis, im Einvernehmen mit der Wahlleitung.
\end{enumerate}

\item
Betroffene sind von der Streichung im Wählerverzeichnis zu benachrichtigen.

\item
Eine Vervielfältigung des Wählerverzeichnisses ist nicht erlaubt.

\end{enumerate}

\section{Rechtsmittel gegen das Wählerverzeichnis}\label{sec:RechtsmittelWaehlerverzeichnis}
\begin{enumerate}

\item
Alle Wahlberechtigten können gegen Nichteintragung oder falsche Zuordnung im Wählerverzeichnis schriftlich Einspruch erheben. Der Einspruch muss während der Offenlegung beim Wahlvorstand eingelegt werden.

\item
Einsprüche sind schriftlich zu dokumentieren.

\item
Auf dem Einspruch ist Datum und Uhrzeit des Eingangs festzuhalten. Der Wahlvorstand entscheidet über die Einsprüche gemäß \ref{sec:Grundsaetzliches} Absatz \ref{sec:Grundsaetzliches:Einsprueche}. Die Entscheidung ist unverzüglich der Wahlleitung und der betroffenen Person mitzuteilen.

\end{enumerate}

\section{Wahlvorschläge, Kandidatur}\label{sec:Wahlvorschlaege}
% Wahlvorschläge an den Wahlvorstand
\begin{enumerate}
\item
Für den Studierendenrat können sich alle Studierende der \bezeichnunghochschule\ aufstellen lassen.

\item
Für einen Fachschaftsrat können sich nur Studierende, die diesem Fachbereich zum Zeitpunkt der Wahlbekanntmachung angehören, aufstellen lassen.

\item
Gasthörende sind nicht wählbar.

\item
Ein Wahlvorschlag hat folgende Informationen der kandidierenden Person zu enthalten:
\begin{enumerate}
\item
das Gremium für das sich die Person aufstellen lässt,
\item
den Fachbereich in dem die Person eingeschrieben ist,
\item
den Nachnamen,
\item
den Vornamen,
\item
das Geburtsdatum,
\item
den Studiengang,
\item
die Semesteranzahl,
\item
die vollständige Anschrift,
\item
die gültige hochschuleigene E-Mail-Adresse,
\item
optional der Grund der Aufstellung,
\item
eine Einverständniserklärung zur Kandidatur,
\item
die Zustimmung zur Veröffentlichung der Daten gemäß \ref{sec:Wahlvorschlaege} Absatz \ref{sec:Wahlvorschlaege:DatenKandidatur} und
\item
deren Unterschrift.
\end{enumerate}

\item \label{sec:Wahlvorschlaege:DatenKandidatur}
Die öffentlichen Daten einer kandidierenden Person sind:
\begin{enumerate}
\item
der Nachname,
\item
der Vorname,
\item
der Studiengang und
\item
optional der Grund der Aufstellung.
\end{enumerate}

\item
Ein Wahlvorschlag zum Studierendenrat benötigt mindestens zehn unterstützende wahlberechtigte Studierende gemäß \ref{sec:Wahlrecht} Absatz \ref{sec:item:wahlrechtStura}.

\item
Ein Wahlvorschlag zu einem Fachschaftsrat benötigt mindestens fünf unterstützende wahlberechtigte Studierende gemäß \ref{sec:Wahlrecht} Absatz \ref{sec:item:wahlrechtFSR}.

\item
Zur Unterstützung eines Wahlvorschlags müssen folgende Informationen von der unterstützenden Person angeben werden:
\begin{enumerate}
\item
der Nachname,
\item
der Vorname,
\item
das Geburtsdatum,
\item
der Studiengang und
\item
deren Unterschrift.
\end{enumerate}

\item
Der Wahlvorschlag ist dem Wahlvorstand durch das vorgefertigte Wahlvorschlags-Dokument zu übergeben.

\item
Die Wahlvorschläge sind spätestens 14 Tage vor Wahltermin bei der Wahlleitung schriftlich einzureichen.

\item
Auf dem Wahlvorschlag sind Datum und Uhrzeit des Eingangs zu vermerken.

\item
Wahlvorschläge sind verschlossen aufzubewahren und schnellstmöglich im Anschluss der durchgeführten Wahl zu vernichten.

\end{enumerate}

\section{Zulassung und Bekanntmachung der Wahlvorschläge}\label{sec:ZulassBekantWahlvor}

\begin{enumerate}
\item
Der Wahlvorstand prüft unverzüglich die Zulassung der Wahlvorschläge und ob Mängel gemäß Absatz \ref{sec:ZulassBekantWahlvor:NichtZulassung} vorliegen.

\item \label{sec:ZulassBekantWahlvor:NichtZulassung}
Wahlvorschläge werden nicht zugelassen, wenn

\begin{enumerate}
\item
diese verspätet eingehen,

\item
keine Einverständniserklärung der kandidierenden Person vorliegt oder

\item
sonstige Mängel bestehen.

\end{enumerate}
Nach Rücksprache mit dem Kandidaten dürfen Mängel, wenn möglich, behoben werden.


\item
Wird ein Wahlvorschlag nicht zugelassen, muss der Wahlvorstand der kandidierenden Person unverzüglich über die Nichtzulassung informieren. Diese Person ist über ihre Einspruchsmöglichkeiten zu informieren. Der Einspruch muss binnen drei Vorlesungstagen im Büro der jeweiligen Wahlleitung eingehen.

\item
Die Bekanntmachung der zur Verfügung gestellten Daten gemäß \ref{sec:Wahlvorschlaege} Absatz \ref{sec:Wahlvorschlaege:DatenKandidatur} erfolgt unverzüglich nach Beendigung der Anmeldefrist.

\end{enumerate}


\section{Stimmzettel}\label{sec:Stimmzettel}
\begin{enumerate}
\item
Die Reihenfolge der Kandidierenden auf den Stimmzetteln wird mittels Losentscheid durch ein Mitglied des Wahlvorstands in einer Sitzung des Wahlvorstands bestimmt.

\item
Für jeden Wahlgang sind besondere Stimmzettel herzustellen.

\item
Die Stimmzettel für eine Wahl des Studierendenrats oder eines Fachschaftsrats enthält:
\begin{enumerate}
\item
für welche Wahl,
\item
welche Mitgliedergruppe und
\item
welchen Wahlbereich sie gelten.
\end{enumerate}
\item
Hinter dem Namen der Kandidierenden ist ein leeres Feld zu erstellen, in dem die Wählenden ihre Stimmen durch Ankreuzen abgegeben können.

\item
Die Stimmzettel für eine Interne Wahl sind im Anhang A / B zu finden.

\item
Die Stimmzettel für eine Wahl des Studierendenrats oder eines Fachschaftsrats sind nach Ablauf der Einspruchsfrist in einem versiegelten Kuvert in den Räumen des Studierendenrats für die in \ref{Aufbewahrung der Stimmzettel} angegebene Dauer aufzubewahren.

\end{enumerate}

\section{Wahltermin}\label{sec:Wahltermin}
%wer macht wann was genau, verfahrenschritte
\begin{enumerate}

\item
Die einzelnen Termine werden von dem entsprechenden Wahlvorstand festgelegt.

\item
Ein Wahltermin erfolgt an mindestens zwei aufeinanderfolgenden, nicht vorlesungsfreien Tagen und ist nach Möglichkeit zeitlich mit der Wahl zu den Selbstverwaltungsorganen der Hochschule zu verbinden.

\end{enumerate}

\part{Wahlhandlung}

%-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Allgemeines zur Stimmabgabe}\label{sec:AllgemeinesStimmabgabe}
Eine Vertretung bei der Stimmabgabe ist nicht zulässig.

%von FH-Wahlordnung übernommen
\section{Stimmabgabe an der Wahlurne}\label{sec:StimmabgabeWahlurne}
\begin{enumerate}

\item
Am Wahltag besteht die Möglichkeit einer Stimmabgabe an der Wahlurne. Die Einzelheiten werden durch die Wahlleitung im Einvernehmen mit dem Wahlvorstand festgesetzt. Wahlberechtigten gemäß \ref{sec:Wahlrecht} werden  die erforderlichen Unterlagen zur Wahl an der Wahlurne ausgehändigt. Bei der Ausgabe der Unterlagen ist festzustellen, ob die Wahlberechtigten in das Wählerverzeichnis eingetragen sind. Dies ist durch Einsichtnahme in den Studierendenausweis (Thoska) zu überprüfen und im Wählerverzeichnis kenntlich zu machen.

\item
Vor Beginn des ersten Wahltags überprüft der Wahlvorstand, dass sich keine Stimmzettel oder Wahlumschläge in der Wahlurne befinden. Anschließend verschließt und versiegelt der Wahlvorstand die Wahlurne. Dies ist vom Wahlvorstand zu dokumentieren.

\item
Geht die Wahl über mehrere Tage, so ist die Wahlurne am Ende eines Wahltags sicher aufzubewahren. Erst nachdem die Wahl beendet ist, darf die Wahlurne zur Stimmenauszählung geöffnet werden.

\item
Solange das Wahllokal zur Stimmabgabe geöffnet ist, müssen mindestens drei Mitglieder des Wahlvorstands beziehungsweise Wahlhelfende anwesend sein.

\item
Ist den Wählenden nach Erhalt der entsprechenden Stimmzettel ein Fehler bei der Stimmabgabe unterlaufen, sind die weiteren Schritte in \ref{sec:IrrtuemlicheStimmabgabe} geregelt.

\item
Nach Ablauf der für die Durchführung der Wahlhandlung festgesetzten Zeit, dürfen nur noch diejenigen Wahlberechtigten ihre Stimme abgeben, die sich zu diesem Zeitpunkt bereits im Wahllokal befinden. Während der Wahlhandlung ist das Wahllokal allen Wahlberechtigten zugänglich.

\item
Den Wahlberechtigten steht die maximale Anzahl der Stimmen zur Stimmabgabe zur Verfügung, die der Mitgliederzahl des zu wählenden Gremiums entspricht. Es müssen jedoch nicht alle möglichen Stimmen vergeben werden.


\end{enumerate}

\section{Irrtümliche Stimmabgabe}\label{sec:IrrtuemlicheStimmabgabe}
\begin{enumerate}
\item
Ist einer der Stimmzettel der entsprechenden Wahl bereits in die Wahlurne eingeworfen worden, so ist es nicht möglich sich auf die irrtümliche Stimmabgabe zu berufen.

\item \label{sec:IrrtuemlicheStimmabgabe_irrtum}
Wird ein Irrtum in der Stimmabgabe durch eine wahlberechtigte Person vor dem Einwerfen in die Wahlurne erkannt, ist eine erneute Stimmabgabe möglich.

\item
Der entsprechende Irrtum gemäß \ref{sec:IrrtuemlicheStimmabgabe_irrtum} ist beim Wahlvorstand oder den Wahlhelfenden zu melden.

\item
Unter den Augen des Wahlvorstands oder der Wahlhelfenden sind alle irrtümlichen Stimmzettel gemäß \ref{sec:IrrtuemlicheStimmabgabe_irrtum} zu vernichten und zu entsorgen.

\item
Im Anschluss erfolgt die Ausgabe neuer Stimmzettel an die betroffene Person gemäß \ref{sec:IrrtuemlicheStimmabgabe_irrtum}.

\item
Danach erfolgt die Stimmabgabe gemäß \ref{sec:StimmabgabeWahlurne}.
\end{enumerate}

%von FH-Wahlordnung übernommen
\section{Stimmabgabe durch Briefwahl}\label{sec:StimmabgabeBriefwahl}
\begin{enumerate}

\item
Die Möglichkeit zur Briefwahl besteht nur bei der Wahl zum Studierendenrat beziehungsweise zum jeweiligen Fachschaftsrat.

\item
Wer von der Briefwahl Gebrauch machen möchte, hat bei der Wahlleitung in Textform die Übersendung oder Aushändigung der Wahlunterlagen (Stimmzettel, Wahlumschlag, freigemachter Briefumschlag) bis spätestens 10 Vorlesungstage vor dem Wahltag unter Angabe der Adresse, an die die Wahlunterlagen verschickt werden sollen, zu beantragen. Die Wahlleitung sendet die Unterlagen unmittelbar nach Bekanntgabe der zugelassenen Wahlvorschläge zu, beziehungsweise händigt sie aus. Die Wahlleitung hat die Zusendung / Aushändigung in das Wählerverzeichnis zu vermerken. Wahlberechtigte bei denen die Teilnahme an der Briefwahl vermerkt ist, können nur durch Briefwahl an der Wahl teilnehmen.

\item
Die Briefwählenden haben die Stimmzettel in den verschlossenen Wahlumschlägen und diese wiederum in den verschlossenen Briefwahlumschlägen an die Wahlleitung zu übersenden / übergeben, sodass diese bis zum Ende der festgelegten Stimmabgabezeit am Wahltag eingegangen sind. Die Wahlleitung hat auf den Briefwahlumschlägen das Eingangsdatum, bei Eingang am letzten Wahltag auch die Uhrzeit, zu vermerken.

\item
Die Wahlleitung hat dafür Sorge zu tragen, dass die durch Briefwahl abgegebenen Wahlumschläge mit den Stimmzetteln spätestens nach Ablauf der Stimmabgabezeit den Briefwahlumschlägen entnommen und nach Vermerk der Stimmabgabe in die Wahlurne gegeben werden.
\item
Stellen sich Mängel heraus, die die Stimmabgabe unwirksam machen, sind die Wahlunterlagen gesondert und verschlossen aufzubewahren.
\end{enumerate}

%\part{Beendigung der Wahl}

%von FH-Wahlordnung übernommen
\section{Wirksamkeit und Gültigkeit der Stimmabgabe}
\begin{enumerate}
\item
Eine gültige Stimme ist abgegeben, wenn durch Ankreuzen einer Einzelbewerbung oder einer Wahlliste zweifelsfrei ersichtlich ist, dass die Stimme der Wahlberechtigten auf diese entfallen ist.
\item
Stimmzettel sind ungültig, wenn
\begin{enumerate}
\item
sich der Wille der Wahlberechtigten insgesamt nicht zweifelsfrei ergibt,
\item
der Stimmzettel Zusätze oder Vorbehalte enthält oder
\item
mehr Kandidierende als zulässig angekreuzt wurden.
\end{enumerate}

\item
Ist für eine wahlberechtigte Person im Wählerverzeichnis bereits eine Wahlbeteiligung vermerkt, so ist eine erneute Stimmabgabe nicht mehr möglich mit Ausnahme von \ref{sec:IrrtuemlicheStimmabgabe} .

\item
In Zweifelsfällen entscheidet der Wahlvorstand, ob eine Wahl bereits erfolgt ist und ob eine Stimmabgabe vorliegt oder ein Stimmzettel ungültig ist. Die entsprechenden Unterlagen sind gesondert aufzubewahren.
\end{enumerate}

\section{Zeitpunkt der Beendigung der Wahl}
Der Wahlvorstand stellt den Zeitpunkt des Wahlendes fest. Danach darf nicht mehr gewählt werden.


\section{Auszählung}
\label{sec:Auszaehlung}
\begin{enumerate}
\item
Zum Öffnen der Wahlumschläge und zur zentralen Auszählung treten der Wahlvorstand und die ihn unterstützenden Wahlhelfenden zusammen. Die Auszählung erfolgt schnellstmöglich nach Ende der Wahl.

\item
Der Wahlvorstand trifft auf Vorschlag der Wahlleitung nähere Regelungen zum Ablauf des Verfahrens der Auszählung. Insbesondere hat er die Wahrung des Wahlgeheimnisses zu gewährleisten.

\item
Während einer Wahl ist eine Zwischenauszählung nicht erlaubt.

\item
Wahlvorstand und Wahlhelfende dürfen nicht an der Auszählung für das Gremium, für welches sie kandidieren, teilnehmen. An anderen nicht betroffenen Auszählungen dürfen sie teilnehmen.

\end{enumerate}

\section{Feststellung des Wahlergebnisses}\label{sec:FeststellungdesWahlergebnisses}
\begin{enumerate}
\item \label{sec:FeststellungdesWahlergebnisses:Inhalt}
Das Wahlergebnis hat folgendes zu enthalten:
\begin{enumerate}
\item
die Zahl der Wahlberechtigten,
\item
die Zahl der Wählenden,
\item
die Zahl der gültigen Stimmen,
\item
die Zahl der ungültigen Stimmen,
\item
die Zahl der Stimmen, die auf die einzelnen Wahlvorschläge insgesamt und auf die Einzelbewerbungen entfallen sind,
\item
die gewählten Personen und gegebenenfalls eine Nachrückliste und
\item
die Unterschrift der jeweiligen Wahlleitung.
\end{enumerate}

\item
Finden mehrere Wahlen gleichzeitig statt, so ist das Wahlergebnis gemäß Absatz \ref{sec:FeststellungdesWahlergebnisses:Inhalt} für jedes Gremium gesondert festzustellen.
\item
Hat eine kandidierende Person keine Stimme erhalten gilt dieser als nicht gewählt.
\end{enumerate}


\section{Bekanntmachung des Wahlergebnisses}
\begin{enumerate}
\item
Die Bekanntmachung des Wahlergebnisses erfolgt durch die jeweilige Wahlleitung, ist zu protokollieren und spätestens ein Tag nach Auszählung der Wahl hochschulöffentlich gemäß \ref{sec:Grundsaetzliches} Absatz \ref{sec:Grundsaetzliches:OertVeroeft} bekannt zu machen.

\item
Die Bekanntmachung des Wahlergebnisses enthält den Hinweis auf die Einspruchsfrist von einer Woche.

\item
Einspruch gegen das Wahlergebnis gemäß \ref{sec:Grundsaetzliches} Absatz \ref{sec:Grundsaetzliches:Einsprueche}.
\end{enumerate}


\section{Benachrichtigung der gewählten Person}
Der Wahlvorstand hat die gewählten Personen mit Bekanntmachung der Wahlergebnisse zu benachrichtigen. Die Benachrichtigung erfolgt an die auf dem Wahlvorschlag angegebene E-Mail Adresse und nach \ref{sec:Grundsaetzliches} Absatz \ref{sec:Grundsaetzliches:OertVeroeft} dieser \rechtsvorschriftenTitel.

% bleibt noch offen
\section{Wahlprüfung}
\begin{enumerate}
\item
Eine Wahlprüfung beziehungsweise eine Anfechtung des Wahlergebnisses kann durch alle Wahlberechtigten gemäß \ref{sec:Wahlrecht} beantragt werden. Der Antrag ist innerhalb von einer Woche nach Bekanntgabe des Wahlergebnisses schriftlich an den Wahlvorstand zu richten.

\item
Kann durch die Entscheidung des Wahlvorstandes dem Antrag nicht entsprochen werden, ist dieser der Wahlleitung der \bezeichnunghochschule\ zur endgültigen Entscheidung vorzulegen. Die Wahlleitung entscheidet innerhalb von vier Wochen.
\end{enumerate}


\section{Sitzverteilungen innerhalb des Studierendenrats}
\begin{enumerate}

\item
Die Sitzverteilung im Studierendenrat erfolgt in maximal drei Runden.

\item
Der Ablauf der Sitzverteilungen ist:
\begin{enumerate}
\item
In der ersten Runde bekommt jede kandidierende Person mit der höchsten Stimmanzahl eines Studiengangs den Sitz zugewiesen bis die maximale Anzahl der zu vergebenden Sitze erreicht ist.
\item
In der zweiten Runde bekommt jede kandidierende Person der mit der nächsthöchsten Stimmanzahl innerhalb eines Studiengangs den Sitz zugewiesen, bis die maximale Anzahl der zu vergebenden Sitze erreicht ist.
\item
In der dritten Runde werden die verbleibenden Sitze unabhängig von der Zugehörigkeit des Studiengangs der verbleibenden Kandidierenden anhand der Anzahl der Stimmen absteigend vergeben, bis die maximale Anzahl der zu vergebenden Sitze erreicht ist.
\end{enumerate}

\item
Sind mehr Kandidierende aufgestellt als Sitze zu vergeben sind, wird eine Nachrückliste nach der Mehrheit der abgegebenen Stimmen, unabhängig von der Zugehörigkeit des Studiengangs, erstellt. Mit dem Ausscheiden von Mitgliedern im Studierendenrat erfolgt das Nachrücken entsprechend der Liste.
\end{enumerate}

\section{Sitzverteilungen innerhalb eines Fachschaftsrats}\label{sec:SitzVertFSR}
\begin{enumerate}
\item
Die Sitzverteilung innerhalb eines Fachschaftsrats mit einem Studiengang wird absteigend (höchster zuerst) verteilt und endet mit der Vergabe der maximal zu vergebenden Sitze.

\item
Die Sitzverteilung bei einem fachbereichsübergreifenden Fachschaftsrat erfolgt in maximal drei Runden. Der Ablauf wird in Absatz \ref{sec:SitzVertFSR:Ablauf} geregelt.

\item\label{sec:SitzVertFSR:Ablauf}
Die Sitzverteilung innerhalb eines Fachschaftsrats mit mehreren Studiengängen ist:
\begin{enumerate}
\item
In der ersten Runde bekommt jede kandidierende Person mit der höchsten Stimmanzahl eines Studiengangs den Sitz zugewiesen bis die maximale Anzahl der zu vergebenden Sitze erreicht ist.
%\item
%Die Kandidaten aus den Studiengängen mit der höchsten Stimmzahl erhalten den Sitz im Fachschaftsrat.
\item
In der zweiten Runde bekommt jeder kandidierende Person mit der nächsthöchsten Stimmanzahl innerhalb eines Studiengangs den Sitz zugewiesen, bis die maximale Anzahl der zu vergebenden Sitze erreicht ist.
\item
In der dritten Runde werden die verbleibenden Sitze unabhängig von der Zugehörigkeit des Studiengangs der verbleibenden Kandidierenden anhand der Anzahl der Stimmen absteigend vergeben, bis die maximale Anzahl der zu vergebenden Sitze erreicht ist.

\end{enumerate}

\item
Sind mehr Kandidierende aufgestellt als Sitze zu vergeben sind, wird eine Nachrückliste nach der Mehrheit der abgegebenen Stimmen, unabhängig von der Zugehörigkeit des Studiengangs, erstellt. Mit dem Ausscheiden von Mitgliedern im Fachschaftsrat erfolgt das Nachrücken entsprechend der Liste.
\end{enumerate}

%idee von fh erfurt
\section{Neuwahlen}\label{sec:Neuwahl}
\begin{enumerate}
\item
Eine Neuwahl findet statt, wenn sich die Notwendigkeit aus dem Rücktritt oder der Abwahl des Studierendenrats oder eines Fachschaftsrats ergibt.
\item
Eine Neuwahl hat schnellstmöglich stattzufinden.
\item
Die Wahlleitung hat die Neuwahlen spätestens am 30. Tag vor dem ersten Wahltag nach \ref{sec:Grundsaetzliches} Absatz \ref{sec:Grundsaetzliches:OertVeroeft} bekannt zu machen.
\end{enumerate}

%teile von fh erfurt
\section{Nachwahl}\label{sec:Nachwahl}
\begin{enumerate}
\item
Eine Nachwahl kann stattfinden wenn im Gremium freie Plätze zur Verfügung stehen.

\item
Eine Nachwahl findet statt, wenn der Studierendenrat oder ein Fachschaftsrat diese mit Zweidrittelmehrheit der anwesenden stimmberechtigten Mitglieder beschließt.

\item
Die unbesetzten Plätze werden für den Rest der laufenden Legislatur besetzt.

\item
Eine Nachwahl kann nur bis 4 Monate vor der eigentlichen Wahl stattfinden.

\item
Eine Nachwahl muss bis zum 8. Monat der regulären Amtszeit durchgeführt sein.

\item
Nach einer Nachwahl ist keine konstituierende Sitzung nötig, die nachgewählten Personen müssen lediglich ihre Wahl annehmen.

\item
Die Sitzverteilung der unbesetzten Plätze innerhalb eines Gremiums nach einer Nachwahl ist:
\begin{enumerate}
\item
In der ersten Runde bekommt jede kandidierende Person mit der höchsten Stimmanzahl eines Studiengangs den Sitz zugewiesen bis die maximale Anzahl der zu vergebenden Sitze erreicht ist.
\item
In der zweiten Runde bekommt jede kandidierende Person der mit der nächsthöchsten Stimmanzahl innerhalb eines Studiengangs den Sitz zugewiesen, bis die maximale Anzahl der zu vergebenden Sitze erreicht ist.
\item
In der dritten Runde werden die verbleibenden Sitze unabhängig von der Zugehörigkeit des Studiengangs der verbleibenden Kandidierenden anhand der Anzahl der Stimmen absteigend vergeben, bis die maximale Anzahl der zu vergebenden Sitze erreicht ist.

\end{enumerate}


\end{enumerate}

\part{Interne Wahlen}

\section{Ablauf einer Personenwahl}\label{sec:AblaufPersonenwahl}
\begin{enumerate}
\item
Für eine Personenwahl ist ein Wahlvorstand zu bilden.

\item
Nach Aufforderung durch die Sitzungsleitung an die anwesenden stimmberechtigten Mitglieder werden Kandidierenden genannt.

\item
Die genannten und anwesenden Kandidierenden werden durch die Sitzungsleitung gefragt, ob sie sich für die Wahl aufstellen lassen. Sind Kandidierende nicht anwesend, haben sie ihre Aufstellung jedoch erkennen lassen, kann in ihrer Abwesenheit gewählt werden.

\item\label{sec:AblaufPersonenwahl:NachAufstellung}
Auf Nachfrage der Sitzungsleitung an das Gremium können Fragen an die Kandidierenden gestellt werden. Außerdem wird das Gremium gefragt, ob eine Personaldebatte erwünscht ist. Eine Personaldebatte findet statt wenn mindestens ein anwesendes stimmberechtigtes Mitglied des jeweiligen Gremiums dies verlangt. Eine Personaldebatte ist in der Geschäftsordnung geregelt.

\item
Der amtierende Wahlvorstand des jeweiligen Wahlvorgangs hat nach Beendigung von Absatz \ref{sec:AblaufPersonenwahl:NachAufstellung} den anwesenden stimmberechtigten Mitgliedern den Ablauf des Wahlvorgangs zu erklären. Im Anschluss sind die Namen beziehungsweise eindeutige Kürzel der jeweiligen Namen mit geeigneten Präsentationsmitteln zu zeigen. Danach ist den Anwesenden eine leere Wahlurne zu zeigen. Diese wird im Anschluss vom Wahlvorstand verschlossen.

\item
Jedes anwesende stimmberechtigte Mitglied erhält einen Stimmzettel nach Anhang A / B. Die Wahl erfolgt nach den allgemeinen Grundsätzen der freien, gleichen und geheimen Wahlen. Die Stimmabgabe muss hierbei eindeutig sein. Bei Nichteindeutigkeit gilt die Stimme als ungültig.

\item
Anschließend sind alle Stimmzettel durch den amtierenden Wahlvorstand in einer Wahlurne einzusammeln. Dann erfolgt eine öffentliche Auszählung durch den amtierenden Wahlvorstand. Das Ergebnis ist den Anwesenden mitzuteilen. Schließlich sind die Kandidierenden zu befragen, ob sie die Wahl annehmen.

\item
Mehrere Personen als Block zu wählen (Blockwahl) ist nicht erlaubt.

\end{enumerate}

\section{Wahl von Mitgliedern des Studierendenrats}
\begin{enumerate}
\item
Auf der konstituierenden Sitzung des Studierendenrats gemäß \ref{sec:KonstituierendeSitzung} werden die schon gewählten Kandidierenden gefragt, ob sie die Wahl annehmen. Erst nach der Annahme der Wahl sind diese stimmberechtigte Mitglieder des Studierendenrats.

\item
Die Befragung und das jeweilige Ergebnis ist in dem Protokoll der konstituierenden Sitzung zu dokumentieren.
\item
Die Anzahl der Mitglieder regelt die Satzung der Studierendenschaft.
\end{enumerate}

\section{Wahl des Vorstands, Vorstandsvorsitz des Studierendenrats}\label{sec:WahlVorStura}
\begin{enumerate}
\item
Die Wahl des Vorstands und Vorstandsvorsitz findet auf der konstituierenden Sitzung des Studierendenrats gemäß \ref{sec:KonstituierendeSitzung} statt.

\item
Der Wahlvorgang findet gemäß \ref{sec:AblaufPersonenwahl} statt, wobei hier die stimmberechtigten Mitglieder, alle stimmberechtigten Mitglieder des Studierendenrats sind.

\item
Die Reihenfolge der Wahlen ist:
\begin{enumerate}
\item
Wahl des Vorstands
\item
Wahl des Vorstandsvorsitz
\end{enumerate}

\item
Wenn mindestens Zweidrittel aller stimmberechtigten Mitglieder des Studierendenrats für einen Kandidierende Person gestimmt haben, gilt diese als gewählt. Diese Person ist danach zu befragen, ob sie die Wahl annimmt. Bei Annahme ist sie mit sofortiger Wirkung Mitglied des Vorstands, bei Nichtannahme gilt Absatz \ref{sec:WahlVorStura:AnzahlWahlvorgang}.

\item \label{sec:WahlVorStura:AnzahlWahlvorgang}
Der Wahlvorgang zur Wahl des Vorstands des Studierendenrats darf auf der Konstituierenden Sitzung maximal ein Mal wiederholt werden. Bis dahin gleicht der Wahlvorstand kommissarisch die satzungsgemäßen Aufgaben des Vorstands mit Unterstützung des alten Vorstands aus.

\item
Die Anzahl der Vorstandsmitglieder regelt die Satzung des Studierendenrats.
\end{enumerate}


\section{Wahl eines Fachschaftrats}\label{sec:WahlFSR}
\begin{enumerate}

\item
Der Wahlvorstand des Studierendenrats legt in Zusammenarbeit mit den jeweiligen Wahlvorstand des Fachschaftrats den Zeitplan der Wahl fest.

\item
Der Entwurf für den Wahlvorschlag ist vom Studierendenrat zu beziehen. Dieser Entwurf kann auf Wunsch angepasst werden.

\item
Die Ausführung obliegt dem Wahlvorstand des Fachschaftrats unter Einhaltung dieser Wahlordnung.

\item
Die Anzahl der Mitglieder eines Fachschaftrats regelt die Satzung der Studierendenschaft.

\end{enumerate}

\section{Wahl Vorsitz eines Fachschaftsrats}\label{sec:WahlVorFSR}
\begin{enumerate}
\item
Die Wahl des Vorsitz findet auf der konstituierenden Sitzung des jeweiligen Fachschaftsrats statt.

\item
Der Wahlvorgang findet gemäß \ref{sec:AblaufPersonenwahl} statt, wobei hier die stimmberechtigten Mitglieder alle stimmberechtigten Mitglieder des Fachschaftsrats sind.

\item
Wenn mindestens Zweidrittel aller stimmberechtigten Mitglieder des Fachschaftsrats für einen Kandidierende Person gestimmt haben, gilt diese als gewählt. Diese Person ist danach zu befragen, ob sie die Wahl annimmt. Bei Annahme ist sie mit sofortiger Wirkung Mitglied des Vorstands, bei Nichtannahme gilt Absatz \ref{sec:WahlVorFSR:AnzahlWahlvorgang}.

\item \label{sec:WahlVorFSR:AnzahlWahlvorgang}
Der Wahlvorgang des Vorsitz' eines Fachschaftsrats darf auf der konstituierenden Sitzung maximal ein Mal wiederholt werden. Bis dahin gleicht der Wahlvorstand kommissarisch die satzungsgemäßen Aufgaben des Vorsitzes mit der alten Kassen-, Haushaltverantwortung und dem alten Vorsitz aus.

\end{enumerate}

\section{Wahl einer Referatsleitung und Referenten}
\begin{enumerate}
\item
Die Wahl der jeweiligen Referatsleitung und weiteren Referenten kann auf der konstituierenden Sitzung stattfinden. Diese kann jedoch auch auf die darauf folgenden Sitzungen verschoben werden.

\item
Der Wahlvorgang findet gemäß \ref{sec:AblaufPersonenwahl} statt, wobei hier die stimmberechtigten Mitglieder alle stimmberechtigten Mitglieder des Studierendenrats sind.

\item
Referatsleitung und Referenten müssen gemäß § 20 Satzung der Studierendenschaft nicht dem Studierendenrat angehören, jedoch immatrikulierte Studierende der \bezeichnunghochschule\ sein.

\item
Haben sich im Vorfeld nicht anwesende Kandidierende auf die Referatsleitung oder zur Mitgliedschaft im Referat beworben und eine Stellungnahme abgegeben, kann auf die Befragung zur Aufstellung verzichtet werden. Ausnahme hiervon ist, dass eine Personaldebatte erwünscht ist. In diesem Fall ist die jeweilige kandidierende Person unverzüglich zur nächsten Sitzung einzuladen und anzuhören. Ist dies verhindert, muss eine schriftliche Stellungnahme abgegeben werden. Im Fall keiner schriftlichen Stellungnahme, kann das Amt durch andere Kandidierende besetzt werden.

\item
Wenn mindestens Zweidrittel aller stimmberechtigten Mitglieder des Studierendenrats für einen kandidierende Person gestimmt haben, gilt diese als gewählt. Diese Person ist danach zu befragen, ob Sie die Wahl annimmt. Bei Annahme ist sie mit sofortiger Wirkung Referatsleitung oder Mitglied des jeweiligen Referats. Bei Nichtannahme ist die jeweilige Person für diesen Wahlvorgang gesperrt. Im Anschluss entscheidet die Sitzungsleitung über einen weiteren Wahlgang in dieser Sitzung oder verschiebt diesen auf eine der nächsten Sitzungen.


\end{enumerate}

\section{Wahl einer Referatsleitung und Referenten}
\begin{enumerate}
\item
Die Wahl der jeweiligen Referatsleitung und weiteren Referenten kann auf der konstituierenden Sitzung stattfinden. Diese kann jedoch auch auf die darauf folgenden Sitzungen verschoben werden.

\item
Der Wahlvorgang findet gemäß \ref{sec:AblaufPersonenwahl} statt, wobei hier die stimmberechtigten Mitglieder alle stimmberechtigten Mitglieder des Studierendenrats sind.

\item
Referatsleitung und Referenten müssen gemäß § 20 Satzung der Studierendenschaft nicht dem Studierendenrat angehören, jedoch immatrikulierte Studierende der \bezeichnunghochschule\ sein.

\item
Haben sich im Vorfeld nicht anwesende Kandidierende auf die Referatsleitung oder zur Mitgliedschaft im Referat beworben und eine Stellungnahme abgegeben, kann auf die Befragung zur Aufstellung verzichtet werden. Ausnahme hiervon ist, dass eine Personaldebatte erwünscht ist. In diesem Fall ist die jeweilige kandidierende Person unverzüglich zur nächsten Sitzung einzuladen und anzuhören. Ist dies verhindert, muss eine schriftliche Stellungnahme abgegeben werden. Im Fall keiner schriftlichen Stellungnahme, kann das Amt durch andere Kandidierende besetzt werden.

\item
Wenn mindestens Zweidrittel aller stimmberechtigten Mitglieder des Studierendenrats für einen kandidierende Person gestimmt haben, gilt diese als gewählt. Diese Person ist danach zu befragen, ob Sie die Wahl annimmt. Bei Annahme ist sie mit sofortiger Wirkung Referatsleitung oder Mitglied des jeweiligen Referats. Bei Nichtannahme ist die jeweilige Person für diesen Wahlvorgang gesperrt. Im Anschluss entscheidet die Sitzungsleitung über einen weiteren Wahlgang in dieser Sitzung oder verschiebt diesen auf eine der nächsten Sitzungen.


\end{enumerate}

\section{Wahl von Arbeitsgruppenleitung und deren Mitglieder oder mitarbeitende Personen}
\begin{enumerate}
\item
Der Wahlvorgang findet gemäß \ref{sec:AblaufPersonenwahl} statt.

\item
Mitglieder oder mitarbeitende Personen einer Arbeitsgruppe müssen nicht dem Studierendenrat angehören. Mitarbeitende Personen müssen keine immatrikulierten Studierenden der \bezeichnunghochschule\  sein.

\item
Die Mitglieder oder mitarbeitenden Personen müssen nicht auf der konstituierenden Sitzung bestätigt werden. Arbeitsgruppen arbeiten unabhängig von der jeweiligen Amtsperiode. Zum Nachweis dient das Protokoll der Wahl.

\item
Die Amtszeit von  Arbeitsgruppenleitung und Mitgliedern oder mitarbeitenden Personen endet mit:
\begin{enumerate}
\item
schriftlichem Antrag auf Austritt,
\item
bei nichtaktiver Mitarbeit innerhalb der Arbeitsgruppe obliegt es dem Gremium dem gewählten Mitglied mit Zweidrittelmehrheit aller stimmberechtigten Mitglieder des jeweiligen Gremiums die Mitgliedschaft zu entziehen,
\item
bei schwerwiegender Pflichtverletzung durch Beschluss des jeweiligen Gremiums mit Zweidrittelmehrheit aller stimmberechtigten Mitglieder,
\item
mit dem Tod.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

%kopie aus der Finanzordnung
\section{Wahl der Haushaltsverantwortung und ihrer Vertretung}\label{sec:WahlHaushaltsverantwortung}
Die Wahl zur Haushaltsverantwortung und ihrer Vertretung wird in der Finanzordnung § 11 geregelt.


%kopie aus der Finanzordnung
\section{Wahl der Kassenverantwortung und ihrer Vertretung}\label{sec:WahlKassenverantwortliche}
Die Wahl zum Kassenverantwortung und ihrer Vertretung wird in der Finanzordnung § 6 geregelt.

\part{Schlussbestimmungen}

\section{Aufbewahrung der Stimmzettel}\label{Aufbewahrung der Stimmzettel}
Die Stimmzettel sind bis zum Ablauf der Amtszeit der gewählten Mitglieder der jeweiligen Gremien in einem versiegelten Kuvert aufzubewahren und anschließend zu vernichten.%; § 17 Abs. 8 bleibt unberührt.

\section{Fristen}
Die in dieser Wahlordnung genannte Fristen, für die nicht ausdrücklich eine Uhrzeit bestimmt ist, laufen jeweils um 23:59:59 Uhr des festgelegten Tages ab.

\section{Gleichstellungsbestimmung}
Status- und Funktionsbezeichnungen in dieser \rechtsvorschriftenTitel\ gelten für Personen jeglichen Geschlechts.

\section{In-Kraft-Treten}
Diese \rechtsvorschriftenTitel\ sowie spätere Änderungen an dieser \rechtsvorschriftenTitel\ werden vom Studierendenrat der \bezeichnunghochschule\ durch Zweidrittelmehrheit verabschiedet und treten nach der Genehmigung gemäß § 79 Abs. 2 ThürHG am ersten Tage des auf die Bekanntmachung im Verkündungsblatt der \bezeichnunghochschule\ folgenden Monats in Kraft.

\vspace{40mm}

\begin{tabularx}{\textwidth}{ X  X }
Ort, Datum, & Ort, Datum, \\
K. Worch & Prof. Dr. S. Teichert\\
Vorstandsvorsitzende des Studierendenrats & Rektor\\
der \bezeichnunghochschule & der \bezeichnunghochschule \\
\end{tabularx}\\
